
%%Алгоритмы A\* и искуственные потенциальные поля являются различными по сути и области применения алгоритмами: A\* использует карту для построения кратчайшего безопасного пути до цели, а искусственные потенциальные поля используют моделирование реальных физических потенциальных полей для локального реагирования на среду. Эти подходы призваны решать задачи определенного круга, что так же означает, что в решении общих задач навигации, таких как, например, навигация одиночного робота в динамически изменяющейся неопределенной среде, эти алгоритмы будут иметь серьезные недостатки, которые не позволят им справляться с задачей достаточно эффективно. %%
В этой секции описываются принципы работы описываемого гибридного алгоритма планирования. Алгоритмы A\* и искуственные потенциальные поля являются различными по сути и области применения алгоритмами. Общий принцип указан на Fig. 1

![[Структурная схема гибридного алгоритма.svg]]

$$Fig. 1$$

Сначала робот получает информацию об окружающем его пространстве с лидара. Эта информация далее используется алгоритмом SLAM для построения сетки занятости окружающего пространства и потенциальными полями для локального планирования движения. Далее задаётся целевая точка, до нее по имеющейся сетке занятости A\* строит глобальную траекторию движения. Траектория фильтруется и разбивается на отдельные целевые точки, которые по мере достижения передаются потенциальным полям, в качестве подцелевых точек, как описано в [^unfound_article]. Далее робот, выполняя траекторию, делает проверку на застревание, которая подразумевает под собой определенные условия к движению робота, при выполнении которых считается, что робот застрял. В случае застревания робота, глобальная траектория перепланируется алгоритмом A\*.

# *A. Глобальный планировщик: A\* *

A\* - типичный эвристический алгоритм планирования. Он способен строить короткую и безопасную траекторию, однако для работы ему нужна глобальная карта. Так как изначально среда является неопределенной, будем считать все неопределенные точки пространства незанятыми, пока не будет известно обратного.

Функция весов клеток карты занятости, используемой алгоритмом A\*, является следующей:

![[IMG_20220905_084552.jpg]],

где n - рассматриваемая точка, $g(n)$ - стоимость кратчайшей траектории движения от начальной точки до рассматриваемой, $h(n)$ - кратчайшее расстояние от рассматриваемой точки до конечной, $f(n)$ - суммарная стоимость движения по рассматриваемой точке.

$h(n)$ рассчитывается, как евклидово расстояние между рассматриваемой точкой и конечной точкой:

![[IMG_20220905_085436.jpg]], 

где  $(x _{n}, y _{n})$ - координаты рассматриваемой точки, $(x _{goal}, y _{goal})$ - координаты целевой точки.

# *B. Локальный планировщик: искусственные потенциальные поля*

Общая идея метода искусственных потенциальных полей заключается в моделировании реальных физических потенциальных полей, где есть два вида воздействий элементов - притягивающие и отталкивающие. Притягивающими элементами являются задаваемые целевые точки. Сила притяжения к целевой точке пропорциональна расстоянию между ней же и роботом. Отталкивающими элементами являются препятствия. В данном случае препятствиями служат точки, получаемые из лидара. Отталкивающая сила препятствия обратно пропорциональна расстоянию между ним же и роботом. Итоговое направление получается путем сложения результирующих векторов притяжения и отталкивания. 

Функция притяжения определяется следующим образом: 

![[Pasted image 20220906002447.png]]

Функция отталкивания определяется следующим образом: 

![[Pasted image 20220906002523.png]]

Несложно получить выражения для сил, действующих на робота, используя отрицательный градиент вышеуказанных функций потенциала.

Функция силы притяжения является следующей:

![[Pasted image 20220906002540.png]]

Функция силы отталкивания является следующей:

![[Pasted image 20220906002604.png]]

# *C. Картографирование: SLAM*

Алгоритм SLAM использует лазерное сканирование для построения двухмерной сетки занятости окружающего пространства. Каждая клетка сетки занятости может принимать значения от –1 до 100, где 

- –1 означает неизвестную клетку
- 0-100 означает вероятность нахождения препятствия в этой клетке

Выше было условлено, что A\* будет считать точки со значением –1 свободными. С каждым новым сканом на сетке занятости значения вероятности нахождения препятствий в точках, в которые попадают точки из скана, увеличиваются. Так на сетке занятости с движением робота появляются контуры препятствий. Позднее, когда есть уже определенная карта препятствий, либо карта подгоняется под приходящий лазерскан, либо меняется значание одометрии робота - корректируется ошибка одометрии.

# *D. Условия застревания робота*

В имеющихся условиях А\* сам по себе не способен адекватно планировать траекторию в неопределенной среде, так как такая траектория всегда имеет вероятность быть построенной через препятствие. Эту проблему можно попытаться решить перепланированием тракетории. Для этого нужно определить условия, в которых робот будет считать, что траектория не является безопасной, и перепланировать траекторию, если эти условия выполняются.

Чтобы решить проблему глобальной траектории, построенной через препятствие, используются искусственные потенциальные поля. Они не позволят роботу врезаться в препятствие, однако целевая точка, находящаяся на небезопасной траектории будет продолжать притягивать робота к препятствию - робот попадает в локальный минимум. Чтобы решить эту проблему, в алгоритм встроена проверка на попадание в локальный минимум. Она выполняется по двум критериям:
1. Суммарной скорости в каждый момент времени
2. Положению робота за определенный промежуток времени

Для каждого критерия задаются параметры истинности и порога выполнения критерия. 

Для суммарной скорости параметрами истинности являются минимальная линейная - $v _{min}$, и угловая скорости - $\omega _{min}$, при которых считается, что робот продолжает движение. Если $v(t) < v _{min}$  и  $\omega(t) < \omega _{min}$ имеют значения ниже, чем заданные параметры истинности, то счетчик выполнения критерия($c _{curr}$) увеличивается. Если по мере увеличения $c _{curr}$ он в какой-то момент пересекает значение параметра порога выполнения критерия $c _{max}$, то критерий считается выполненным, и траектория перестраивается.

%%<mark style="background: #ADCCFFA6;">*Формулы* </mark> %%

Для положения робота за определенный промежуток времени задается максимальное время хранения данных о положении робота $t _{max}$, параметр проверки истинности $\Delta \vec{r}$ условия критерия и порог выполнения критерия $\Delta \vec{r} _{max}$. Если между наиболее новыми координатами $(r _{1})$ робота и наиболее старыми $r _{0})$ разница превышает порог проверки истинности $\Delta \vec{r}$ критерия, параметр выполнения критерия увеличивается $c _{curr}$. Если по мере увеличения $c _{curr}$, он превышает порог выполнения критерия $c _{max}$, то критерий считается выполненным и траектория перестраивается. 

%%<mark style="background: #ADCCFFA6;">*Формулы* </mark> %%




---

%%Пусть в условиях неопределенной среды, все неизвестные точки карты, которую использует A\* для построения траектории, принимаются, как свободные. В таких условиях А\* сам по себе не способен адекватно планировать траекторию в неопределенной среде, так как такая траектория всегда имеет вероятность быть построенной через препятствие. Эту проблему можно попытаться решить перепланированием тракетории. Для этого нужно определить условия, в которых робот будет считать, что траектория не является безопасной, и перепланировать траекторию, если эти условия выполняются.%% Но даже данный подход не является идеальным, так как совершенно не способен адекватно реагировать на динамические изменения среды.

Метод искусственных потенциальных полей в свою очередь имеет возможность решать задачу реагирования на локальные изменения в среде, однако совершенно не способен решать задачу глобальной навигации из-за проблемы локальных минимумов.

Глобальным планировщиком строится траектория по имеющимся данным: целевая точка, позиция робота, а так же контур окружающих робота препятствий, полученный из лидара. При запуске алгоритма так же запускается алгоритм SLAM картографирования, который позволит запоминать контуры пройденной местности, определять и свое местоположение в ней %%и строить траектории%%. SLAM картографирование возвращает роботу клетчатую карту, в которой есть три вида клеток: пустые, препятствия и некартографированные. Для работы данного гибридного алгоритма планирования некартографированные клетки считаются свободными, пока в них не будет обнаружено препятствие. Следовательно, имея в начале работы алгоритма пустую карту и целевую точку, А* строит траекторию практически напрямую%%по прямой линии%% от робота до целевой точки, что в условиях динамической неопределенной среды почти неизбежно приведет нас в препятствие. 

Построенная траектория служит очередью целевых точек для притягивающих потенциальных полей, то есть по достижению одной из них, робот получает новую и начинает следовать к ней. Так происходит, пока траектория не будет пройдена до конца.

[^apf]: – Khatib O. Real-time obstacle avoidance for manipulators and mobile robots. IEEE International Conference on Robotics and Automation – 1985. Vol. 2, P.500-505..
[^unfound_article]: Lin B. Research on path planning of handling robot based on improved A * algorithm and artificial potential field method [D]. Changan University, 2017.